三峰藏和尚語錄卷第八

吳虎丘山雲巖寺嗣法門人弘儲編

頌古

七佛并西天二十八祖傳法偈。

無相身心即有無有無兩絕密交蘆迅雷不及掩雙耳夢斷遙空月自孤。

世尊降生一手指天一手指地周行七步目顧四方曰天上天下惟吾獨尊。

指天指地已全提四顧周行見大機一句獨尊山岳墮現雙趺處始知歸。

世尊睹明星廓然大悟。

眩眼星明頓霍然東方群動用機全不因深破正三昧若箇能離十劫前。

世尊一日陞座大眾集定文殊白椎曰諦觀法王法法王法如是世尊便下座。

雨過空山水碓聲文殊何處著椎鳴腳頭腳底無勞問寶座從他下與陞。

世尊在忉利天為母說法優填王思佛命匠雕栴檀像及世尊下忉利天像亦出迎世尊三喚三應乃云無為真佛實在我身。

無孔鐵椎拋一對雙雙唱出太平歌池塘月寫梅花影一任春風夜起波。

世尊在忉利九十日及辭天界而下四眾八部俱往空界奉迎有蓮花色比丘尼作念云我是尼身必居大僧後見佛不如用神力變作轉輪聖王千子圍繞最初見佛果滿其願世尊纔見乃訶云蓮花色比丘尼汝何得越大僧見我汝雖見我色身且不見我法身須菩提巖中宴坐卻見我法身。

未動段灰三尺雪乾坤何處不陽春千山鳥絕江深凍不見尋花問柳人。

世尊一日敕阿難食時將至汝當入城持缽阿難應諾世尊曰汝既持缽當依過去七佛儀式阿難便問如何是七佛儀式世尊召阿難阿難應諾世尊曰持缽去。

百花當檻媚晴絲舞罷憑闌眼睡時黃鳥一聲枝上語抬頭不柰日遲遲。

世尊因有比丘問我于世尊法中見處即有證處未是世尊當何所示世尊曰比丘某甲當何所示是汝此問。

聞說瞿塘春水高今朝親上峽中橈木鵝倒岳傾湫下幾箇長年解把篙。

世尊因耆婆善別音響至一塚間見五髑髏乃敲一髑髏問耆婆此生何處曰此生人道又敲一曰此生何處曰此生天道又別敲一問耆婆此生何處耆婆罔知生處。

髑髏乾竭到無聲還是泥犁鬼窟生敲破世尊無見頂人間天上任縱橫。

城東有一老母與佛同生不欲見佛每見佛來即便迴避雖然如此回顧東西總皆是佛遂以手掩面乃至十指掌中總皆是佛。

避佛何如避自己伸出你手還是你沒頭水浸討乾場盡大海中皆火起。

無邊身菩薩將竹杖量世尊頂丈六了又丈六量到梵天不見世尊頂乃擲下竹杖合掌說偈云虛空無有邊佛功德亦然若有能量者窮劫不可盡。

點天棒月浪施功竹杖拋時親到頂夜深摸著枕頭邊被窩肩漏朔風冷。

世尊在第六天說大集經敕他方此土人間天上一切獰惡鬼神悉皆輯會受佛付囑擁護正法設有不赴者四天門王飛熱鐵輪追之令集既集會已無有不順佛敕者各發弘誓擁護正法唯有一魔王謂世尊曰瞿曇我待一切眾生成佛盡眾生界空無有眾生名字我乃發菩提心。

高眼從來不著塵阿誰奴子共殷勤嚴冬一片三江凍萬卉千葩遍地春。

世尊因外道問昨日說何法世尊曰說定法外道曰今日說何法曰不定法外道曰昨日說定法今日何說不定法世尊曰昨日定今日不定。

推出雙輪駕白牛四衢誰更敢當頭即他珍御還他載天上人間自在遊。

世尊在靈山會上拈花示眾是時眾皆默然唯迦葉尊者破顏微笑世尊曰吾有正法眼藏涅槃妙心實相無相微妙法門不立文字教外別傳付囑摩訶迦葉。

大地花開勝國春碧池窺洞笑相親自從惹得燕鶯語話到于今轉失真。

世尊至多子塔前命摩訶迦葉分座令坐以僧伽黎圍之遂告曰吾以正法眼藏密付于汝汝當護持併敕阿難副貳傳化無令斷絕而說偈曰法本法無法無法法亦法今付無法時法法何曾法爾時世尊說此偈已復告迦葉吾將金縷僧伽黎衣傳付于汝轉授補處至慈氏佛出世勿令朽壞迦葉聞偈頭面禮足曰善哉善哉我當依敕恭順佛故。

拈起蓮華擲向人花房子蔤彙無垠蓮花服上深深意祖佛從來並蔕新。

世尊至拘尸那城告諸大眾吾今背痛欲入涅槃即往熙連河側娑羅雙樹下右脅累足泊然宴寂復從棺起為母說法特示雙足化婆耆并說無常偈曰諸行無常是生滅法生滅滅已寂滅為樂時諸弟子即以香薪競茶毗之燼後金棺如故爾時大眾即于佛前以偈讚曰凡俗諸猛熾何能致火爇請尊三昧火闍維金色身爾時金棺從座而舉高七多羅樹往反空中化火三昧須臾灰生得舍利八斛四斗。

雙收雙放可憐生貓尾研椎生鐵鎮任他東擲與西拋碧眼胡兒無處認。

一祖摩訶迦葉尊者因阿難問師兄世尊傳金縷袈裟外別傳箇什麼祖召阿難阿難應諾祖曰倒卻門前剎竿著。

呼參即唯便傳心指掌分明禘莫尋取瑟而歌君會否有心擊磬待知音。

四祖優波鞠多尊者行化至摩突羅國得度者甚眾由是魔宮震動波旬愁怖遂竭其魔力以害正法祖即入三昧觀其所由波旬復伺便持瓔珞縻尊者頸祖出定取人狗蛇三尸化為華鬘耎言諭波旬曰吾此華鬘酬汝瓔珞波旬大喜引頸受之即復三尸蟲蛆臭壞盡其神通莫能去之乃升六欲天告諸天主又詣梵王求其解免彼各告言十力弟子所作神變我輩凡陋何能去之波旬曰然則柰何梵王曰汝可歸心尊者即能除斷波旬求懺祖令自唱三皈三尸悉除。

賓主相逢互獻酬清歌聲裏白歡浮自從三疊陽關後一夜西風滿目秋。

二十六祖不如蜜多尊者至東印度其王堅固奉外道師長爪梵志祖至王問曰師來何為曰將度眾生曰以何法度曰各以其類度之梵志即化一大山于祖頂上勢且下壓祖指之山遽移在彼眾頂上復以手按地地動五百外道皆不能立梵志惶懼懺禮祖復按地地靜指山山滅。

翻雲覆雨憑誰力滴滴空階夜溜聲多少錯將神用看踏花那箇不經行。

初祖菩提達磨大師至東土武帝遣使齎詔迎請至金陵帝問曰如何是聖諦第一義祖曰廓然無聖帝曰對朕者誰祖曰不識帝不悟遂渡江。

廓然無聖復不識踏轉機輪未端的擲得蘆花便渡江令人萬古常相憶。

有僧神光詣祖參承祖嘗端坐面壁莫聞誨勵值大雪光夜侍立遲明積雪過膝立愈恭祖顧而憫之問曰汝久立雪中當求何事光悲淚曰惟願和尚慈悲開甘露門廣度群品祖曰諸佛無上妙道曠劫精勤難行能行非忍而忍豈以小德小智輕心慢心欲冀真乘徒勞勤苦光聞祖誨勵潛取利刀自斷左臂置于祖前祖知是法器乃曰諸佛最初求道為法忘形今汝斷臂吾前求亦可在祖遂因與易名曰慧可乃曰諸佛法印可得聞乎祖曰諸佛法印匪從人得可曰我心未寧乞師與安祖曰將心來與汝安可良久曰覓心了不可得祖曰與汝安心竟。

提刀斷臂置師前的的傳來萬事全匪得將來重話墮安心盡底再翻掀。

祖顧慧可而告之曰昔如來以正法眼付迦葉大士展轉囑累而至于我我今付汝汝當護持併授汝袈裟以為法信各有所表宜可知矣(解云各有二字最為親切)可曰請師指陳祖曰內傳法印以契證心外付袈裟以定宗旨(解云逐一指點一遍)後代澆薄疑慮競生云吾西天之人言汝此方之子憑何得法以何證之(解云祖佛苦心可悲可痛)汝今受此衣法卻後難生但出此衣(解云此豈不是五家宗旨之法信麼)併吾法偈(解云此非七佛歷祖等偈麼)用以表明其化無礙至吾滅後二百年衣止不傳法周沙界明道者多行道者少說理者多通理者少潛符密證千萬有餘汝當闡揚勿輕未悟一念回機便同本得聽吾偈曰吾本來茲土傳法救迷情一花開五葉結果自然成。

三十五偈四卷經衣缽家貲原不少又道西來一字無六番毒藥救不了。

五祖弘忍大師從信大師得法知付授時至令眾說偈神秀書偈于壁曰身似菩提樹心如明鏡臺時時勤拂拭莫使惹塵埃祖曰未見本性覓無上菩提了不可得慧能亦說偈倩書曰菩提本無樹明鏡亦非臺本來無一物何處惹塵埃祖曰亦未見性祖至能踏碓處問曰米熟也未能曰米熟也猶欠篩在祖以杖擊碓三下而去能三鼓入室祖以袈裟遮圍能即大悟一切萬法不離自性曰何期自性本自清淨何期自性本不生滅何期自性本自具足何期自性本無動搖何期自性能生萬法。

新月澄溪上下圓冷雲抹盡落遙天城樓黑黑三聲鼓萬象森羅枕子邊。

六祖慧能大師避難經十五載忽念說法時至遂出至廣州法性寺值印宗法師講涅槃經寓止廊廡間暮夜風颺剎旛聞二僧對論一曰旛動一曰風動往復不已祖曰不是風動不是旛動仁者心動一眾竦然。

風旛非動心何物剎頂衝天鐵鶻飛六祖自家都靠倒倩誰拈出最初機。

南嶽懷讓禪師禮祖祖曰何處來曰嵩山祖曰什麼物恁麼來曰說似一物即不中祖曰還可修證否曰修證即不無污染即不得祖曰只此不污染諸佛之所護念汝既如是吾亦如是西天般若多羅讖汝足下出一馬駒踏殺天下人應在汝心不須速說。

衝鋒一騎突重關好手當鞍不敢攀四足風馳滿天下幾多神駿玉蹄翻。

馬祖道一禪師南嶽嗣一夕西堂百丈南泉隨侍翫月次師問正恁麼時如何堂曰正好供養丈曰正好修行泉拂袖便行師曰經入藏禪歸海惟有普願獨超物外。

呈橈舞棹踏翻舟在海何人脫巨流水底有龍窺得破好興雲雨沃神州。

百丈懷海禪師馬祖嗣再參侍立次祖目視繩床角拂子師曰即此用離此用祖曰汝向後開兩片皮將何為人師取拂子豎起祖曰即此用離此用師掛拂子於舊處祖震威一喝師直得三日耳聾。

獅子憐兒按繡毬惹教絲線費牽抽藏頭未露翻身術一一從他不識羞。

僧問抱璞投師請師一鑑師曰昨夜虎咬大蟲曰不謬真詮為什麼不垂方便師曰掩耳偷鈴漢曰不遇中郎鑑還同野舍薪師便打僧曰蒼天蒼天師曰得與麼多口曰罕遇知音拂袖便行師曰百丈今日輸卻一半。

石邊流水放教過㶁㶁吞聲曲曲渦寄語不須頻叫屈到頭千尺海生波。

黃檗希運禪師百丈嗣問丈曰從上宗乘如何指示丈良久師曰不可教後人斷絕去也丈曰將謂汝是箇人便歸方丈師隨後入曰某甲特來丈曰若爾則他後不得孤負吾丈一日舉再參馬祖被喝話師遂領旨丈一日問師什處來曰大雄山下采菌子來丈曰還見大蟲麼師便作虎聲丈拈斧作斫勢師即打丈一摑丈吟吟而笑便歸上堂曰大雄山下有一大蟲汝等諸人也須好看百丈老漢今日親遭一口。

舉罷全身把舌伸大機之用點來親分明學得陷虎法一摑雄峰是箇人。

臨濟義玄禪師黃檗嗣在黃檗會中行業純一時睦州為第一座乃問上座在此多少時師曰三年州曰曾參問否師曰不曾參問不知問箇什麼州曰何不問堂頭和尚如何是佛法的的大意師便去問聲未絕檗便打師下來州曰問話作麼生師曰某甲問聲未絕和尚便打某甲不會州曰但去更問師又問檗又打如是三度問三度被打師白州曰早承激勸問法累蒙和尚賜棒自恨障緣不領深旨今且辭去州曰汝若去須辭和尚了去師禮拜退州先到黃檗處曰問話上座雖是後生卻甚奇特若來辭方便接伊已後為一株大樹覆蔭天下人去在師來日辭黃檗檗曰不須他去只往高安灘頭參大愚必為汝說師到大愚愚曰什處來師曰黃檗來愚曰黃檗有何言句師曰某甲三度問佛法的的大意三度被打不知某甲有過無過愚曰黃檗與麼老婆心切為汝得徹困更來者裏問有過無過師于言下大悟乃曰元來黃檗佛法無多子愚搊住曰者尿床鬼子適來道有過無過如今卻道黃檗佛法無多子你見箇什麼道理速道速道師于大愚肋下築三拳愚拓開曰汝師黃檗非干我事師辭大愚卻回黃檗檗見便問者漢來來去去有什了期師曰只為老婆心切便人事了侍立檗問甚處去來師曰昨蒙和尚慈旨令參大愚去來檗曰大愚有何言句師舉前話檗曰大愚老漢饒舌待來痛與一頓師曰說甚待來即今便打隨後便掌檗曰者風顛漢來者裏捋虎鬚師便喝檗喚侍者曰引者風顛漢參堂去。

層疊樓高一步登末梢撩著迅騫騰角尖迸出玄中要萬古真師貴所承。

師栽松次檗曰深山裏栽許多松作什麼師曰一與山門作境致二與後人作標榜道了將钁頭[祝/土]地三下檗曰雖然如是子已喫吾三十棒了也師[祝/土]地三下噓一噓檗曰吾宗到汝大興于世。

曳起三江盡底傾弄潮人慣釣舟橫縱然三十還三下添箇噓噓歎大興。

師半夏上黃檗山見檗看經師曰我將謂是箇人元來是揞黑豆老和尚住數日乃辭檗曰汝破夏來何不終夏去師曰某甲暫來禮拜和尚檗便打趁令去師行數里疑此事卻回終夏後又辭檗檗曰什處去師曰不是河南便歸河北檗便打師約住與一掌檗大笑乃喚侍者將百丈先師禪板几案來師曰侍者將火來檗曰不然子但將去已後坐斷天下人舌頭去在。

打趁橫流一掌行先師禪板最分明當時若與親相見不致如今歎不平。

師後住鎮州臨濟學侶雲集一日謂普化克符二上座曰我欲于此建立黃檗宗旨汝且成褫我二人珍重下去三日後普化上來問和尚三日前說什麼師便打三日後克符上來問和尚前日打普化作什麼師亦打。

三日前三日後普化克符俱漏逗如今臨濟到三峰與他一鏃三關透。

至晚小參曰有時奪人不奪境有時奪境不奪人有時人境俱奪有時人境俱不奪克符問如何是奪人不奪境師曰煦日發生鋪地錦嬰兒垂髮白如絲符曰如何是奪境不奪人師曰王令已行天下遍將軍塞外絕煙塵符曰如何是人境俱奪師曰并汾絕信獨處一方符曰如何是人境俱不奪師曰王登寶殿野老謳歌。

未發雷聲電已過幾人先此絕淆訛睡中一夜春風急坐久落花簾外多。

僧問如何是真佛真法真道師曰佛者心清淨是法者心光明是道者處處無礙淨光是三即一皆是空名而無實有如真正作道人念念心不間斷自達磨大師從西土來祇是覓箇不受人惑底人後遇二祖一言便了始知從前虛用工夫山僧今日見處與祖佛不別若第一句中薦得堪與佛祖為師若第二句中薦得堪與人天為師若第三句中薦得自救不了僧便問如何是第一句師曰三要印開朱點窄未容擬議主賓分曰如何是第二句師曰妙解豈容無著問漚和爭負截流機曰如何是第三句師曰但看棚頭弄傀儡抽牽全藉裏頭人乃曰大凡舉唱宗乘一句中須具三玄門一玄門須具三要有權有實有照有用汝等諸人作麼生會。

言意浮沉結髑髏髮尖迸出海門秋從權到實照功盡處處吹毛用不留。

師曰有時一喝如金剛王寶劍有時一喝如踞地獅子有時一喝如探竿影草有時一喝不作一喝用汝作麼生會僧擬議師便喝。

一喝金剛王星斗避寒芒千江不敢下逆浪上瞿塘踞地獅子吼萬山絕狐狗寄語百年妖何處輕開口探竿與影草誰解聲前了掣電過長空落處斯分曉喝不作喝用霹靂下空洞犯著三日聾至今尚傳誦。

示眾參學之人大須仔細如賓主相見便有言論往來或應物現形或全體作用或把機權喜怒或現半身或乘獅子或乘象王如有真正學人便喝先拈出一箇膠盆子善知識不辨是境便上他境上作模作樣便被學人又喝前人不肯放下此是膏肓之病不堪醫治喚作賓看主或是善知識不拈出物祇隨學人用處即奪學人被奪抵死不肯放下此是主看賓或有學人應一箇清淨境出善知識前知識辨得是境把得拋向坑裏學人言大好善知識知識即云咄哉不識好惡學人便禮拜此喚作主看主或有學人披枷帶鎖出善知識前知識更與加一重枷鎖學人歡喜彼此不辨喚作賓看賓大德山僧所舉皆是辯魔揀異知其邪正上堂次兩堂首座相見同時下喝僧問師還有賓主也無師曰賓主歷然師召眾曰要會臨濟賓主句問取堂中二首座上堂僧出作禮師便喝僧曰老和尚莫探頭好師曰你道落在什麼處僧便喝又僧問如何是佛法大意師便喝僧作禮師曰你道好喝也無僧曰草賊大敗師曰過在什麼處僧曰再犯不容師曰大眾要會臨濟賓主句問取堂中二禪客師會下有同學二人相問一云離卻中下二機請兄道一句子一云擬問則失一云與麼則禮拜老兄去也一云者賊師聞乃陞堂云要會臨濟賓主句問取堂中二禪客便下座。

兩堂一喝互交加驀直相逢且放他到底分明向君道竊桃三度見開花。

示眾我有時先照後用有時先用後照有時照用同時有時照用不同時先照後用有人在先用後照有法在照用同時驅耕夫之牛奪飢人之食敲骨取髓痛下鍼錐照用不同時有問有答立賓立主合水和泥應機接物若是過量人向未舉已前撩起便行猶較些子。

截路張燈禁夜行將軍號令太嚴明機前掉臂過關去雲外飛鴻叫一聲。

上堂赤肉團上有一無位真人常從汝等面門出入未證據者看看時有僧出問如何是無位真人師下禪床把住云道道其僧擬議師托開云無位真人是什麼乾矢橛便歸方丈。

團劈難撈水月華當陽把住又歸家碧潭千尺夜空冷落葉滿天誰撒沙。

興化存獎禪師臨濟嗣初在臨濟為侍者後在三聖會裏為首座常曰我向南方行腳一遭拄杖頭不曾撥著一箇會佛法底人三聖聞得問曰你具箇什麼眼便恁麼道師便喝聖曰須是你始得後大覺聞舉遂曰作麼生得風吹到大覺門裏來師後到大覺為院主一日覺喚院主我聞你道向南方行腳一遭拄杖頭不曾撥著一箇會佛法底人你憑箇什麼道理與麼道師便喝覺便打師又喝覺又打師來日從法堂過覺召院主我直下疑你昨日者兩喝師又喝覺又打師又喝覺亦打師曰某甲于三聖師兄處學得箇賓主句總被師兄折倒了也願與某甲箇安樂法門覺曰者瞎漢來者裏納敗缺脫下衲衣痛打一頓師于言下薦得臨濟先師于黃檗處喫棒底道理師後開堂日拈香曰此一炷香本為三聖師兄三聖于我太孤本為大覺師兄大覺于我太賒不如供養臨濟先師。

得一低頭毒已深和根截去更錐鍼棒從脫下回三頓開合雙眸出頂心。

南院慧顒禪師興化嗣問僧近離什處曰襄州師曰來作什麼曰特來禮拜和尚師曰恰遇寶應老不在僧便喝師曰向汝道不在又喝作什麼僧又喝師便打僧禮拜師曰者棒本是汝打我我且打汝要此話大行瞎漢參堂去　問僧近離什處曰襄州師曰是什麼物恁麼來曰和尚試道看師曰適來禮拜底曰錯師曰禮拜底錯箇什麼曰再犯不容師曰三十年弄馬騎今日被驢撲瞎漢參堂去。

兩度拋綸問淺深鉤頭密意有浮沉自從三十年前定潛躍由他好縱擒。

汝州風穴延沼禪師南院嗣上堂祖師心印狀似鐵牛之機去即印住住即印破祇如不去不住印即是不印即是還有人道得麼時有盧陂長老出問學人有鐵牛之機請師不搭印師曰慣釣鯨鯢澄巨浸卻憐蛙步[馬*展]泥沙陂注思師喝曰長老何不進語陂擬議師便打一拂子曰還記得話頭麼陂擬開口師又打一拂子時有牧主曰信知佛法與王法一般師曰見什麼道理主曰當斷不斷反招其亂師便下座。

犄角雲排覿面攻知機卻陣倒鋒衝暫時左次影旗換會得翻令失變通車急急砲重重別山窺著早收功。

白雲守端禪師楊岐嗣僧問智不到處切忌道著道著時如何師曰風吹日炙曰恁麼則無處容身去也師曰碓搗磨磨曰官不容鍼私通車馬師曰可貴可賤僧彈指一下師曰恰是僧吐舌師曰家貧猶自可路貧愁殺人僧呵呵大笑師曰放過一著。

萬仞崖前拋杖子何妨到底自甘休車馬私通堪貴賤呵呵放過有來繇。

昭覺克勤佛果禪師五祖嗣至真覺勝玉泉皓金鑾信大溈哲黃龍心東林度僉指為法器而晦堂稱他日臨濟一派屬子矣最後見五祖盡其機用祖皆不諾乃謂祖強移換人出不遜語忿然而去祖曰待你著一頓熱病打時方思量我在師到金山染傷寒困極以平日見處試之無得力者追繹五祖之言乃自誓曰我病稍間即歸五祖病痊尋歸祖一見而喜令即參堂便入侍者寮方半月會部使者解印還蜀詣祖問道祖曰提刑少年曾讀小豔詩否有兩句頗相近頻呼小玉元無事祇要檀郎認得聲提刑應諾諾祖曰且仔細師適歸侍立次問曰聞和尚舉小豔詩提刑會否祖曰他祇認得聲師曰祇要檀郎認得聲他既認得聲為什麼卻不是祖曰如何是祖師西來意庭前柏樹子聻師忽有省遽出見雞飛上闌干鼓翅而鳴復自謂曰此豈不是聲遂袖香入室通所得呈偈曰金鴨香銷錦繡幃笙歌叢裏醉扶歸少年一段風流事祇許佳人獨自知祖曰佛祖大事非小根劣品所能造詣吾助汝喜祖遍謂山中耆舊曰我侍者參得禪也由此所至推為上首。

翠眉銀海窺簾影玉尺金釵隔壁音坐對落花明月上幾人知此斷腸心。

三峰藏和尚語錄卷第八

三峰藏和尚語錄卷第九

吳虎丘山雲巖寺嗣法門人弘儲編

頌古

明州天童應菴曇華禪師虎丘嗣上堂云九年面壁壞卻東土兒孫隻履西歸鈍置黃面老子以拄杖畫一畫云石牛攔古路一馬生三寅又有頌云蜻蜓許是好蜻蜓飛來飛去不曾停被我捉來摘去兩邊翼恰是一枚大鐵釘。

一聲葉墮起淵龍怒雨奔雷鼓黑風捲盡雲山天色曉三星落落月如弓。

無錫華藏密菴咸傑禪師應菴嗣上堂卓拄杖一下云迷時秖迷者箇復卓一下云悟時秖悟者箇迷悟兩忘糞埽堆頭重添搕[打-丁+(天/韭)]莫有向東涌西沒全機獨脫處道得一句底麼若道不得華藏自道去也擲拄杖云三十年後。

翮成誰道還丹就蛻去懸知未是仙三醉岳陽過湖去一聲長嘯水雲天。

破菴先禪師密菴嗣上堂云不是心不是佛不是物忍俊不禁為諸人作箇撇脫卓拄杖一下云流水暗銷溪畔石勸人除卻是非難。

雙劍峰前德士家牟尼冠子換袈裟是非一任人描邈春盡山松處處花。

無準師範禪師破菴嗣上堂云名不得狀不得取不得捨不得只麼得且道得箇什麼三人證龜成鱉。

描出難將額眼窺三人證鱉卻成龜不勞甲乙深鑽兆拱手垂衣過盛時。

仰山雪巖祖欽禪師無準嗣上堂云電光莫追石火猶遲搆弗及處心不可識智不可知試舉看興化和尚示眾云今日不用如何若何便請單刀直入興化為你證據時旻德長老出禮拜起便喝化亦喝旻德又喝化亦喝旻德禮拜化云若是別人三十棒一棒也較不得何故為他會一喝不作一喝用汝等諸人能于興化旻德未相見以前著得一隻眼則臨濟四喝四賓主四照用四料揀不待舉而明矣山僧不怕諸方簡責試為諸人明辯看興化道今日不用如何若何便請單刀直入興化為你證據碧油幢下令不虛行旻德禮拜不顧危亡起便喝金剛寶劍化亦喝踞地獅子旻德又喝化又喝兩陣對圍曾無勝敗旻德禮拜深掘陷坑興化道若是別人三十棒一棒也較不得張弓架箭何故為他旻德會一喝不作一喝用收下了也是汝諸人還見得興化旻德麼若也不見聽取山僧一頌同時照用不同時權實雙行作者知有得雖然亦有失還他龍虎自交馳。

碧油幢下陣雲深作者交鋒互縱擒掘得陷坑從萬丈蚤行先聽步虛音。

天目高峰原妙禪師雪巖嗣一日巖問日間浩浩還作得主麼師云作得主睡夢中作得主麼師云作得主又問正睡著時無夢無想無見無聞主在什麼處師無語巖囑曰從今日去也不要汝學佛學法也不要汝窮古窮今但只饑來喫飯困來打眠纔眠覺來即抖擻精神看我者一覺主人公畢竟在什麼處安身立命師自誓拌一生做箇癡獃漢決要者一著子明白越五載因同宿友推枕墮地作聲廓然大徹。

山悠悠更水悠悠一片簑衣枕石頭撲落一聲驚起後竹梢斜月半輪秋。

示眾有句無句金烏吞玉兔如藤倚樹癩馬繫枯樁樹倒藤枯一冬燒不盡句歸何處石虎當途踞呵呵大笑龍頭蛇尾捺倒爛泥裏剛刀不斬無罪之人且道溈山過在什麼處乃呵呵大笑下座。

撐天插地忽翻身火裏開花未見真無首六龍飛上下幾人劫外領陽春。

大徹底人本脫生死因什命根不斷。

自從拽斷蓬根索一任虛舟海上帆數點野萍栽不得不勞根下更加芟。

佛祖公案只是一箇道理因什有明與不明。

山深通塞路逶迤一夜風雷雨斷溪識得水邊苔徑險自甘崖側結茅棲。

大修行人當遵佛行因什不守毘尼。

聖凡忘盡眼糢糊摸得張郎喚大家醉後不知天是笠路傍潦倒倩人扶。

杲日當空無所不照因什被片雲遮卻。

當空赤日頂門高赫奕翻令目自勞夜半閉關深睡熟者回能數背間毛。

人人有箇影子寸步不離因什踏不著。

隨身自影不相離不上平橋反落溪剩有腳心開隻眼等閑踏過頂[寧*頁]西。

盡大地是箇火坑得何三昧不被燒卻。

目前萬事燄鑪紅開眼眉毛燎已空誰把虛空翻作海為雲為雨夢魂中。

韶州雲門文偃禪師雪峰嗣參睦州州纔見來便閉卻門師乃叩門州曰誰師曰某甲州曰作什麼師曰己事未明乞師指示州開門一見便閉卻師如是連三日叩門至第三日州開門師乃拶入州便擒住曰道道師擬議州便推出曰秦時[車*度]轢鑽遂掩門損師一足師從此悟入州指見雪峰師到雪峰莊見一僧乃問上座今日上山去那僧曰是師曰寄一則因緣問堂頭和尚秖是不得道是別人語僧曰得師曰上座到山中見和尚上堂眾纔集便出握腕立地曰者老漢項上鐵枷何不脫卻其僧一依師教雪峰見者僧與麼道便下座攔胸把住曰速道速道僧無對峰拓開曰不是汝語僧曰是某甲語峰曰侍者將繩棒來僧曰不是某語是莊上一浙中上座教某甲來道峰曰大眾去莊上迎取五百人善知識來師次日上雪峰峰纔見便曰因什麼得到與麼地師乃低頭從茲契合溫研積稔密以宗印授焉。

饒君一鏃三關破縱使紅旗閃便過轉句半提俱抹殺全提時節問如何。

僧問如何是佛師答云乾屎橛。

熏天觸地特拈來惹得青蠅鬧不回逼眼黑山千仞鐵幾人跳過糞灰堆。

不用栴檀入細雕拈來一段妙峰高自從射得波心箭今古錢塘不起潮。

深閨百結斷離腸日憶夫君在鳳凰燈下晚妝忽相見十年愁絕一時忘。

僧問樹凋葉落時如何師答云體露金風。

欲得明珠覓蚌胎虛空無縫任相猜青山破後龍飛去夜雨潺潺澗水來。

潭州溈山靈祐禪師百丈嗣問仰山即今事且置古來事作麼生仰叉手近前師曰猶是即今事古來事作麼生仰退後立師曰汝屈我我屈汝仰便禮拜。

展大機輪換古今進前退後問知音夜明九曲鴛鴦線秋後平分月色深。

袁州仰山慧寂通智禪師。溈山嗣。僧參次便問和尚還識字否。師曰隨分。僧以手畫此○相呈。師以衣袖拂之。僧又作此○相呈。師以兩手作背拋勢。僧以目視師。師低頭。僧遶師一匝。師便打僧遂出去。

雙放雙收鐵突欒胡僧側目不能看西天東土心相印圓相分明為爾傳。

師坐次見一僧從外來。便問訊了向東邊叉手立以目視師。師乃垂下左足。僧卻向西邊叉手立。師垂下右足。僧向中間叉手立。師收雙足。僧禮拜師曰。老僧自住此未曾打著一人。拈拄杖便打。僧便騰空而去。

左看成賊。右看成魔。覿面看來不較多。拄杖不知何處落。西天夜夜隔秋河。

信位。

如何入信位。竹折初醒睡。開眼滿山雲。說什會不會。

同相。

拈出箇同相。沙彌拜和尚。一樣團圞頭。袈裟挂肩上。

異相。

與君指異相。晴峰天外望。一般怪石頭。參差千萬狀。

有情類。

自入有情類。觸著也曾會。及至問將來。對面翻成背。

異類。

翻身託異類。蛇頭著鳥喙。打入野狐群。真得大自在。

無情類。

無情復何類。拈起石頭塊。不作貴賤論。專向人前賣。

然燈前。

問我然燈前。一場沒意智。昨夜寺門開。江峰插天峙。

正然燈。

正是然燈時。瞥爾相撞著[車*度]轢鑽頭。拋雲門一隻腳。

然燈後。

問著然燈後。林公方醉酒。及至睡醒來。蒼蠅滿杯缶。

落處。

落處果何如。舌拖三丈餘。箇中著隻眼。慚愧隱峰噓。

佛界。

佛界問如何。輪珠轉佛陀。大顛叩齒處。首座出巖阿。

生界。

撞著眾生界。頭角分明在。子胡狗子來。闍黎多縮退。

魔界。

滾滾魔羅界。紅蓮一百拜。豁地倒翻身。方為清淨界。

末前句。

如何末前句。掉手總不住。縱然會得來。已落第二義。

日用句。

如何日用句。拋出木毬去。縱要捉將來。輥輥無尋處。

末後句。

末後一句子。缽歸三度指。滑稽老巖頭。無處尋頭底。

第一句。

溈仰第一句。拋出鐵錮鏴。饒你點畫來。也是閒家具。

第二句。

溈仰第二句。十指相叉住。覿面忽呈來。交加擎亂樹。

第三句。

溈仰第三句。半箇礙人柱。任汝舌頭長。有味沒舐處。

鄧州香嚴智閑禪師。師有偈曰。子啐母啄。子覺母殼。子母俱亡。應緣不錯同道唱和妙云獨腳。

雲雨初收月在空。泠泠秋色動微風。夜深院落無人住。黃葉一聲池影中。

金陵清涼院文益禪師。僧慧超問如何是佛。師曰汝是慧超。

一呼一唯莫誰何。相見平身揖便過。曉露上花香汗洗。春風吹柳綠雲梳。

瑞州洞山良价悟本禪師。雲巖嗣。首謁南泉。值馬祖諱辰修齋。泉問眾曰。來日設馬祖齋。未審馬祖還來否。眾皆無對。師出曰待有伴即來。泉曰此子雖後生甚堪雕琢。師曰和尚莫壓良為賤。次參溈山問曰。頃聞南陽忠國師有無情說法話。某甲未究其微(拈云須向者裏參透始得今時洞宗只為不參者箇)。溈曰闍黎莫記得麼。師曰記得。溈曰汝試舉一遍看。師舉了。溈曰我者裏亦有。秖是罕遇其人。師曰某甲未明乞師指示。溈豎起拂子曰會麼。師曰不會請和尚說。溈曰父母所生口終不為子說。師曰還有與師同時慕道者否。溈曰此去澧陵攸縣。石室相連。有雲巖道人。若能撥草瞻風。必為子之所重。師曰未審此人如何。溈曰他曾問老僧學人欲奉師去時如何。老僧對他道直須絕滲漏始得。師遂辭溈山徑造雲巖舉前因緣了。便問無情說法什麼人得聞。巖曰無情得聞。師曰和尚聞否。巖曰我若聞汝即不聞吾說法也。師曰某甲為什不聞。巖豎起拂子曰還聞麼。師曰不聞。巖曰吾說法汝尚不聞豈況無情說法乎。師曰無情說法該何典教。巖曰豈不見彌陀經云。水鳥樹林悉皆念佛念法念僧。師于此有省乃述偈曰。也大奇也大奇無情說法不思議。若將耳聽終難會。眼裏聞聲始得知。師曰某甲有餘習未盡。巖曰汝曾作什麼來。師曰聖諦亦不為。巖曰還歡喜也未。師曰歡喜即不無如糞埽堆頭拾得一顆明珠。師問擬欲相見時如何。巖曰問取通事舍人。師曰見問次。巖曰向汝道什麼。師辭雲巖。巖曰什麼處去。師曰雖離和尚未卜所止。巖曰莫湖南去。師曰無曰莫歸鄉去。師曰無曰蚤晚卻回。師曰待和尚有住處即來曰自此一別難得相見。師曰難得不相見。臨行又問百年後忽有人問還邈得師真否如何秖對巖良久曰秖者是師乃沉吟。巖曰价闍黎承當箇事大須審細。師猶涉疑後因過水睹影大悟前旨偈曰切忌從他覓迢迢與我疏。我今獨自往處。處得逢渠。渠今正是我。我今不是渠。應須恁麼會方得契如如。

三角碌磚空裏走。叫道鷹巢有好酒。二人出手抬一缸。醉倒如泥不知有。

師作五位君臣頌曰。正中偏。三更初夜月明前。莫怪相逢不相識。隱隱猶懷舊日嫌。偏中正。失曉老婆逢古鏡。分明覿面別無真。休更迷頭猶認影。正中來。無中有路隔塵埃。但能不觸當今諱。也勝前朝斷舌才。兼中至。兩刃交鋒不須避。好手猶如火裏蓮。宛然自有沖天志。兼中到。不落有無誰敢和。人人盡欲出常流。折合還歸炭裏坐。

獨行潭影見真風。隱顯雙雙自合蹤。樹老不知春在否。雪中開遍五梅叢。

師曰。末法時代人多乾慧。若要辯驗真偽。有三種滲漏。一曰見滲漏機不離位墮在毒海。二曰情滲漏滯在向背見處偏枯。三曰語滲漏究妙失宗機昧終始濁智流轉。于此三種子宜知之。

曾經徹悟盡情乾處處將他與眾看不合。此機生向背不知深淺有多般。

師作綱要偈曰。道無心合人。人無心合道。欲識箇中意。一老一不老。

一老一不老。桃枝生赤棗。雨露不知恩。馨香隨晚蚤。

撫州曹山本寂禪師。洞山嗣。示眾曰。凡情聖見是金鎖。玄路直須回互。夫取正命食者具三種墮。一者披毛戴角。二者不斷聲色。三者不受食。時有稠布衲問披毛戴角是什麼墮。師曰是類墮。曰不斷聲色是什麼墮。師曰是隨墮。曰不受食是什麼墮。師曰是尊貴墮。乃曰食者即是本分事。知有不取。故曰尊貴墮。夫冥合初心而知有是類墮。知有而不礙六塵是隨墮。師凡言墮謂溷不得類不齊。凡言初心者所謂悟了同未悟耳。

分明蹄角臥長林。萬樹桃花各有心。水草連天雲漠漠。不勞斗酒拂瑤琴。

池州南泉普願禪師。馬祖嗣。與魯祖歸宗杉山。四人離馬祖處各謀住菴。于中路相別次。師插下拄杖云道得也。被者箇礙道不得也。被者箇礙宗拽拄杖打師一下云也。只是者箇王老師說什麼礙不礙。魯云只此一句語大播天下。宗曰還有不播者麼。魯曰有。宗曰作麼生是不播者。魯作掌勢。

你打我掌一場擾攘。三人齊趁各分飛。蓮花峰在青天上。

麻谷寶徹禪師持錫到。章敬繞禪床三匝振錫一下。卓然而立。敬云是是。谷又到師處亦繞禪床三匝振錫一下。卓然而立。師云不是不是。谷云章敬道是。和尚為什麼道不是。師云章敬即是。是汝不是。此是風力所轉終成敗壞。

東山一抹過西洲。西嶺拈來左手頭。拍手呵呵向人道。前溪自古水東流。

廬山歸宗智常禪師。馬祖嗣。大愚一日辭師。師問什處去。愚云諸方學五味禪去。師云諸方有五味禪。我者裏只有一味禪。愚便問如何是一味禪。師便打愚。忽然大悟云嗄我會也。師云道道。愚擬開口。師又打趁出。愚後到黃檗舉前話。檗上堂曰。馬大師出八十四人善知識。問著箇箇屙漉漉地。秖有歸宗較些子。

一番雨。一番雷。賞處遭他罰。一回教壞兒孫。常向外三拳。肋下被人揮。

潭州龍山和尚。馬祖嗣。洞山與密師伯行腳。見溪流菜葉。洞曰深山無人因何有菜隨流。莫有道人居否。乃相與撥草溪行五七里間。忽見師羸形異貌。放下行李問訊。師曰。此山無路。闍黎從何處來。洞曰。無路且置。和尚從何而入。師曰。我不從雲水來。洞曰。和尚住此山多少時耶。師曰。春秋不涉。洞曰。和尚先住。此山先住。師曰。不知。洞曰。為什麼不知。師曰。我不從人天來。洞曰。和尚得何道理便住此山。師曰。我見兩箇泥牛鬥入海。直至于今絕消息。洞山始具威儀禮拜。便問如何是主中賓。師曰青山覆白雲。如何是賓中主。師曰長年不出戶。曰賓主相去幾何。師曰長江水上波。曰賓主相見有何言說。師曰清風拂白月。洞山辭退。師乃述偈曰。三間茅屋從來住。一道神光萬境閑。莫把是非來辯我。浮生穿鑿不相關。又曰。一池荷葉衣無數。滿地松花食有餘。剛被世人知住處。又移茅屋入深居。因燒菴不知所如。故人亦稱隱山和尚。

用竭機謀不出關。廉纖脫盡隔重山。何時倒捲珠簾上。新月為鉤挂一彎。

天王道悟禪師。馬祖嗣。僧問如何是玄妙之說。師曰莫道我解佛法好。曰爭柰學人疑滯何。師曰何不問。老僧曰即今問了也。師曰去不是汝存泊處。

客來閉戶去仍邀。不待呼茶盡納交。賓主分明向君道。從來施禮不共腰。

烏臼和尚。馬祖嗣。問僧近離什處。曰定州。師曰定州法道何似者裏。曰不別。師曰若不別更轉彼中去。便打。僧曰棒頭有眼不得草草打人。師曰今日打著一箇也。又打三下。僧便出去。師曰屈棒元來有人喫在。曰爭柰杓柄在和尚手裏。師曰汝若要山僧回與汝。僧近前奪棒打師三下。師曰屈棒屈棒。曰有人喫在。師曰草草打著箇漢。僧禮拜。師曰卻與麼去也。僧大笑而出。師曰消得恁麼消得恁麼。

風風雨雨轉吞聲。樹底游絲不斷情。倒卷飛花上層閣。美人閑把玉欄憑。

浮杯和尚。馬祖嗣。淩行婆來禮拜。師與坐喫茶。婆乃問盡力道不得底句分付阿誰。師曰浮杯無剩語。婆曰未到浮杯不妨疑著。師曰別有長處不妨拈出。婆斂手哭曰。蒼天中更添冤苦。師無語。婆曰。語不知偏正。理不識倒邪。為人即禍生。後有僧舉似南泉。泉曰苦哉。浮杯被者老婆摧折一上。婆後聞笑曰。王老師猶少機關在澄一禪客逢見行婆便問怎生是南泉猶少機關在婆乃哭曰可悲可痛一罔措婆曰會麼一合掌而立婆曰跂死禪和如麻似粟一舉似趙州州曰我若見者臭老婆問教伊口啞一曰未審和尚怎生問他州便打一曰為什麼卻打某甲州曰似者跂死漢不打更待幾時連打數棒婆聞卻曰趙州合喫婆手裏棒後僧舉似趙州州哭曰可悲可痛婆聞此語合掌歎曰趙州眼光爍破四天下州令僧問如何是趙州眼婆豎起拳頭僧回舉似趙州州作偈曰當機覿面提覿面當機疾報汝淩行婆哭聲何得失婆以偈答曰哭聲師已曉已曉復誰知當時摩竭國幾喪目前機。

一聲冤苦下滄浪爭柰前風別野航歸載月明留下釣從教深夜共鳴榔。

趙州觀音真際從諗禪師南泉嗣到一菴主處問有麼有麼主豎起拳頭師曰水淺不是泊船處便行又到一菴主處問有麼有麼主亦豎起拳頭師曰能縱能奪能殺能活便作禮。

沙之汰之瓦礫在後簸之揚之糠秕在前石門兩扇關如鐵半夜何人叩冷煙。

師示眾曰此事的的沒量大人出者裏不得老僧到溈山見僧問如何是祖師西來意山云與我過床子來若是宗師須以本分事接人始得時有僧問如何是祖師西來意師曰庭前柏樹子曰和尚莫將境示人師曰我不將境示人曰如何是祖師西來意師曰庭前柏樹子後法眼問光孝覺曰近離什處曰趙州眼曰承聞趙州有柏樹子話是否曰無眼曰往來皆謂趙州有此話上座何得道無曰先師實無此語和尚莫謗先師好。

庭前柏樹子先師無此語捧出一爐燒禍延覺鐵嘴又。

柏樹槎牙鐵樣栽趙州臘月起轟雷至今憑取闌干看蕭瑟滿天風雨來。

師問新到曾到此間麼曰曾到曰喫茶去又問僧僧曰不曾到師曰喫茶去後院主問曰為什麼曾到也云喫茶去不曾到也云喫茶去師召院主主應諾師曰喫茶去。

曾到呼茶不到茶分明院主是當家拶來依舊茶相款拋卻繩床坐晚霞。

僧問狗子還有佛性也無師曰無曰上至諸佛下至螻蟻皆有佛性狗子為什麼卻無師曰為伊有業識在又僧問狗子還有佛性也無師曰有曰既有為什麼入者皮袋裏來師曰知而故犯。

狗子佛性有鐵裹飯團投餓口狗子佛性無手絞虛空緝頸箍牽也得釣也得子細子胡那一隻。

僧問萬法歸一一歸何處師曰老僧在青州做得一領布衫重七斤　雪竇頌云編辟曾挨老古錐七斤衫重幾人知而今拋向西湖裏下載清風付與誰。

一人提起一人拋冷煖人情閱轉勞挂在樹頭無用處幾人知此古風高。

澧州龍潭崇信禪師天皇嗣一日問皇曰某自到來不蒙指示心要皇曰自汝到來吾未嘗不指汝心要師曰何處指示皇曰汝擎茶來吾為汝接汝行食來吾為汝受汝和南時我便低頭何處不指示心要師低頭良久皇曰見則直下便見擬思則差師當下開解復問如何保任皇曰任性逍遙隨緣放曠但盡凡心別無聖解。

輕如柳絮重如山指出分明俯仰間曳脫布毛風裏颺鑿耕作息不知閑。

鼎州德山宣鑒禪師龍潭嗣抵溈山挾複子上法堂從西過東從東過西曰有麼有麼山坐次殊不顧盼師曰無無便出至門首乃曰雖然如此也不得草草遂具威儀再入相見纔跨門提起坐具曰和尚山擬取拂子師便喝拂袖而出溈山至晚問首座今日新到在否座曰當時背卻法堂著草鞋出去也山曰此子已後向孤峰頂上盤結草菴呵罵佛祖去在。

兩翻騰躍逞全提依舊孤峰草裏迷臥看夜塘風雨過晚涼偏愛月明低。

鄂州巖頭全奯禪師德山嗣雪峰在德山作飯頭一日飯遲德山擎缽下法堂峰曬飯巾次見德山乃曰鐘未鳴鼓未響托缽向什麼處去德山便歸方丈峰舉似師師曰大小德山未會末後句在山聞令侍者喚師去問汝不肯老僧那師密啟其意山乃休去明日陞堂果與尋常不同師至僧堂前拊掌大笑曰且喜堂頭老漢會末後句他後天下人不柰伊何雖然也秖得三年活山果三年後示寂。

缽來缽去足商量密啟還休未是長咒殺阿師圖痛快師徒各自顧私腸。

父南子北締同心家業飄零骨恨深多少巖居門洞窄喜看橫嶺截千尋。

托出攜歸黑囫圇啟來休去佛消魂昨朝不會今朝會只活三年是報恩。

福州雪峰義存禪師德山嗣有兩僧來師以手拓菴門放身出曰是什麼僧亦曰是什麼師低頭歸菴僧辭去師問什麼處去曰湖南師曰我有箇同行住巖頭附汝一書去書曰一自鼇山成道後迄至于今飽不饑僧到巖頭問什麼處來曰雪峰來有書達和尚頭接書乃問僧別有何言句師遂舉前話頭曰他道什麼曰他無語低頭歸菴頭曰噫我當初悔不向伊道末後句若向伊道天下人不柰雪老何僧至夏末請益前話頭曰何不早問曰未敢容易頭曰雪峰雖與我同條生不與我同條死要識末後句秖者是。

蝴蜨轉身三幅綺蜻蜓摘翼一枚釘游蜂慣宿花房裏吟與傍人未易聽。

澧州藥山惟儼禪師石頭嗣師坐次道吾雲巖侍立師指案山上榮枯二樹問道吾曰枯者是榮者是吾曰榮者是師曰灼然一切處光明燦爛去又問雲巖枯者是榮者是巖曰枯者是師曰灼然一切處放教枯澹去高沙彌忽至師曰枯者是榮者是彌曰枯者從他枯榮者從他榮師顧道吾雲巖曰不是不是。

一橈兩橈不足貴踏翻船子見宗風蘆花冷落秋江上多少行人話此中。

三峰藏和尚語錄卷第九

三峰藏和尚語錄卷第十

吳虎丘山雲巖寺嗣法門人弘儲編

頌古

舉百丈再參馬祖侍立次祖目視繩床角拂子丈曰即此用離此用祖曰汝向後開兩片皮將何為人丈取拂子豎起祖曰即此用離此用丈挂拂子于舊處祖振威一喝丈直得三日耳聾後一日謂眾曰佛法不是小事老僧昔被馬大師一喝直得三日耳聾黃檗聞舉不覺吐舌丈曰子已後莫承嗣馬祖去麼檗曰不然今日因和尚舉得見馬祖大機之用然且不識馬祖若嗣馬祖已後喪我兒孫丈曰如是如是見與師齊減師半德見過于師方堪傳授子甚有超師之見檗便禮拜又仰山曰此是顯大機大用且道如何是大機之用。

盡道英雄志可伸長驅席捲見精神胡盧谷斷燎天火一馬為龍得幾人。

如何是大機大用。

放去收來任自繇突然翻轉尾和頭曾經三峽瞿塘險跨灶馨兒也大愁。

既有大機之用如何是大用之機。

缽下袈裟窟裏身英雄當日逞將軍蒙山去後南宗振避石猶傳萬古勳。

如何是大底道理。

斷水窮山不憚煩桃花流盡見仙源自從一落漁人眼世上相傳有浪言。

馬祖而下早有賓主句矣其源蓋出于再參公案中且道如何是百丈再參之賓中主。

早施約法次關中示玦烹翁霸正雄子夜楚歌虞帳冷千秋無面見江東。

如何是主中賓。

東階先揖致殷勤北面擎觴禮讓頻去盡驕淫見真實從來入聖本于仁。

如何是主中主。

何處聲榔擊破秋掉翻輕艓擲魚鉤夜蟾不識湖深冷沉到龍窩極底頭。

主中主從那裏得來。

頹然閫外付將軍開國成家豈別人不是垂衣拱手貴萬邦何以致來賓。

舉興化在三聖為首座常曰我在南方行腳一遭拄杖頭不曾撥著一箇會佛法底人聖曰具箇什麼眼便恁麼道化便喝聖曰須是你始得。

全提劫外過春風纔見花開雨濕叢縱使青皇未零亂已看滿地是殘紅。

興化到大覺覺問我聞你道向南方行腳一遭拄杖頭不曾撥著一箇會佛法底人你憑箇什麼道理與麼道化便喝覺便打化又喝覺又打明日相逢覺曰我昨日疑你者兩喝化又喝覺又打化再喝覺亦打。

一回雨過一回香轉見花深夏日長燕子尚疑春富貴喃喃猶自語高梁。

化曰某甲于三聖師兄處學得箇賓主句總被師兄折倒了也願與箇安樂法門覺曰者瞎漢來者裏納敗缺脫下衲衣痛與一頓化于言下薦得臨濟先師于黃檗處喫棒底道理且道如何是三度痛棒底道理。

洗盡胭脂素體香多知嫂囑細姑娘翻思父母當年事恩大難酬只自傷。

舉守廓侍者到華嚴值嚴上堂曰大眾今日若是臨濟德山高亭大愚鳥窠船子兒孫不用如何若何便請單刀直入華嚴與你證據廓出禮拜起便喝嚴亦喝廓又喝嚴亦喝廓禮拜起曰大眾看者老漢一場敗缺又喝一喝拍手歸眾且道華嚴敗缺在什麼處。

東和北拒策應高前失吞吳後棟撓八陣至今騰怨氣數堆頑石怒江濤。

守廓到鹿門見楚和尚與僧話次門問楚曰你終日披披搭搭作麼楚曰和尚見某甲披披搭搭那門便喝楚亦喝各休去廓曰你看者兩箇瞎漢隨後便喝門歸方丈請廓問云老僧適來與楚闍黎賓主相見什處敗缺廓曰轉見病深門曰老僧自興化來便會也廓曰和尚到興化時某甲為侍者記得與麼時語門曰請舉看廓遂舉興化問和尚什處來尚曰五臺來化曰還見文殊麼尚便喝化曰我問你還見文殊麼又惡發作麼尚又喝化不語和尚作禮至明日教某甲喚和尚和尚早去也化上堂曰你看者箇僧擔條斷貫索向南方去也已後也道見興化來廓曰今日公案恰似與麼時底門曰興化當時為什無語廓曰見和尚不會賓主句所以不語及欲喚和尚持論和尚已去也門特煎茶告眾曰參學龍象直須子細云云且道如何是斷貫索。

逢師兩喝硬如雷誰料殷勤為汝悲縱使再三千百喝一條斷索繫頭回。

如何是會賓主處。

輕輕撥著萬斤椎腦後潛過夢裏雷大覺家風千古祕幾人真到玉山頹。

舉臨濟兒孫從五祖與佛鑑鑑與妙喜遞代俱以溈山安有句無句如藤倚樹樹倒藤枯句歸何處溈山呵呵大笑歸方丈公案為最後事五祖曰相隨來也且道如何是相隨來也底道理。

踏轉雙輪駕白牛四衢風氣肅三秋笑歸方丈還錢去明月團團嶺上頭。

又溈山為道吾捺倒爛泥裏有判者曰也只是館驛裏撮馬糞漢且道如何是馬糞。

夜追鞭影過橋東踏著深春柳下風欲理羈韁向人道亂絲空把月明中。

舉圓悟問大慧曰踞虎頭收虎尾第一句下明宗旨如何是第一句慧曰此是第二句且道如何是虎頭虎尾如何是踞收如何是第一句下明宗旨。

樹頭樹底覓殘紅一片西飛一片東自是桃花貪結子錯教人恨五更風。

舉五祖演曰牛過窗櫺頭角四蹄都過了只有尾巴過不得如何是四蹄如何是尾巴如何是過不得。

十指為拳劈面椎西風颯颯起春雷霜前雪後分明事誰道一陽冬至回。

三峰藏致問雲門湛然禪師曰雲巖傳寶鏡三昧三種滲漏與洞山价還是過水睹影前事是睹影後事若是睹影後事為何不見重參若睹影前事為什未悟而先傳堂奧。

崚崚石室暫相逢良久淆訛囑付重眼誤自開當細見世間幾箇是真龍。

問若是堂奧果可先傳又說什麼自悟。

不因度水絕來甦定落然香受祖圖師法既傳成紙墨奮龍行雨在驪珠。

問若是法屬閑家具而可以先傳可以後傳又何必重于師承法乳。

分符貴在合符同苟不憑符何適從只恐竊符私奔者定然三尺不相容。

問若人人可以傳得為什繩床腳下聽去便道倒屙無及。

春秋一字但誅心詭御從他傲得禽握法不嚴成自負室中千古貴惟欽。

問五位君臣既是闡揚不少為什又說箇五位王子畢竟是兩義耶是一義耶若是一義石霜九峰料不多事若道兩義請判意旨如何。

既分貴賤辯疏親密闡玄宗不厭頻面面好山披洞府脫然蛻去邈仙真。

五位君臣曹山言正位即空界本來無物偏位即色界有萬象形正中偏者背理就事偏中正者捨事入理兼帶者冥應萬緣不墮諸有非染非淨非正非偏故曰虛玄妙道無著真宗從上先德推此一位最妙最玄空界色界說理說事既是曹山語為什大慧道說理說事教有明文教外單傳直指之道果如是否若果如是討什好曹山耶且道曹山畢竟意旨如何。

東來西去共浮沉輥出囫圇格外音若向末梢烏炭認又成擔板費沉吟。

問既單取五位為從上所推則今之悟者全在裏許安身立命為什出語多是正中偏偏中正。

從來雙足走西東起坐分明不住功脫屣上床沉睡後一輪圓月挂高穹。

問大慧言四大解散時心識已昏如何回互既回互不得定闖入驢胎馬腹去也且道此時作何諦當。

地閉天凝凍轉加梅因寒徹迸些花若于白處看消息大似尋春截樹丫。

問景欣言見解人多行解人萬中無一箇若識不盡敢道輪迴去在且道識盡底人畢竟是見解是行解即今日應萬事在那裏安身立命。

髑髏乾盡生青草不借流螢一線光敲到第三雙眼直不知入地上天堂。

問子歸就父又道推爺向裏頭且道推者是阿誰既是推爺向裏誰是同時不識之祖。

翻轉青銅鏡背看硃砂斑厚礦泥乾光生不用揩磨舊漢製從來體自圓。

問曹山立三種墮註者言師凡言墮謂溷不得類不齊又明安言不受食是尊貴墮須知那邊了卻來者邊行履不虛此位即墮尊貴矣且道曹山墮意畢竟是那裏一種。

者邊那邊都不得合水和泥總不知牛斷鼻繩湖草綠牧童濃睡月低垂。

問曹山回互當頭臨濟臨機不讓師法眼家問如何是曹源一滴水答是曹源一滴水且道三家落處在什麼所在。

雙控俱虛直下鍼主賓推讓正全擒劈頭一撞雲消散箇箇歸宗不用尋。

問洞山問龍山老人如何是主中主答常年不出戶又別載如何是賓中主答常年不出戶且道是訛誤耶是各有道理耶。

醉深獨貴和衣睡未飽應憐放箸人拂子挂來何足問君臣溷失有家珍。

問臨濟祕密只貴賓主曹洞亦有賓主且道同別在什麼處。

主主應須體用分杖頭末句父歸根相參了得方珍重利處應知鈍已存。

問曹山四禁莫行心處路不挂本來衣何須正恁麼切忌未生時且道禁此之外又作麼生。

誰人影子不隨身吹滅青燈始見真昨日看山攜箇杖幾迴行過石麒麟。

問三種滲漏中語滲漏有機昧終始明安等語究竟未在且道如何是機始。

前牽後扯浦州麻只道奔騰總是他不會牢關最後事得來水影是蝦蟆。

金粟和尚問汾陽道三玄三要事難分如何是難分處師答之。

若落難分處顢頇未足談若還分得是依舊隔千山。

答金粟和尚夢深青牯牛頌。

自從鼻孔不通風水草尋常臥澗東露地不知毛色變只緣身在蔚藍中。

又。

分明蹄角下溈山鼻底無繩過石田童子經春尋不見草深毛色染蒼煙。

又。

掀翻犁耙去悠悠從此無人更可收白日亂峰堆裏臥儼然苔石出雲頭。

菩提樹狗子佛性百丈野狐總論。

雙趺昔日示金棺結得兒孫世世冤能秀趙州兼百丈叢林千古訟聲喧。

南泉不是心不是佛不是物是箇什麼。

對面脫卻孃生褲鼕鼕撾動漁陽鼓可憐後代不知音猶問當年賦鸚鵡。

睡中主(和雲門)。

一聲枕子喚不起亙古長年在睡裏煙消火歇瓦罐香咄元來瓔珞粥就是你。

不許夜行投明須到。

雷聲隱隱隔前山漲水平添過澗灣自是漁郎舟纜穩夕陽高臥釣絲乾。

又。

兩關難透虎交牙擬得相應正落差鐵壁銀山齊打過回頭還是舊生涯。

闍黎老僧。

問聲未絕得人憎拂子拈來摵眼睛饒君縱是超群客也向闍黎覓老僧。

般若無知無所不知。

雙手拏雲兩腳矬脅邊橫口瀉懸河百花枝上春何處一夜東風自哩囉。

又。

楚楚千峰露寶刀松聲且莫逞英豪老僧不識貍奴面抱取獅兒弄作貓。

和鏡新五陰頌。

一片空雲抹太虛雲銷華月正如如請從月落夜深睡拈出當人第一機。

何處寒山落鏡中明明點出隔重重者回撲破青銅塊一任芙蓉削太空。

月光豈是弄波紋波月相交自起痕照盡月明非有意不妨波月兩多情。

水本不流因岸見岸忘見絕自滔滔知他流到住頭處不出東瀛者一毫。

百萬強魔因有主主人銷去任魔來當陽一劍兩頭截放下吹毛何快哉。

自從打破桶箍子依舊分明漆一團漆到放光光照處向君拋出舊箍○。

南泉斬貓。

貓兒豈讓兩堂僧自解臨機噴一聲不獨南泉刀段段趙州應棄草鞋行。

一色邊。

雪滿空江月在天鷺鷥拳腳縮頭眠盡情撲得西風去只在寒蘆凍草邊。

宗旨頌。

[戀-心+足]腳硬手有觜無口頭尖如鑽尾大如斗若人撥著和身筋斗。

佛祖爪牙頌。

晚來平地起干戈暴雨顛風捲薜蘿夜半車聲千處歇打斜松月挂天河。

答蔡雲怡學憲青州衫頌。

青州吐出舌頭乾移得愚山對面安枯骨呷羹從自嚥美齋不中飽人餐。

答雲怡三頓棒頌。

起倒通身入井泉一時三頓肋邊拳阮郎莫向車窮哭一鶴沖雲出九天。

答王聞修學憲竹篦頌。

鐵門誰道雙關緊指點分明寫唵吽不用如來廣長舌等閑消盡破晴空。

有句無句頌。

河源清濁分還一到海通身忽地乾卷入沃焦山腳底鐵圍大小火成團。

答周居實居士。

昨夜泥牛入海深無消息處忽耕春誰將五彩畫頭角夢裏一犁花柳新。

示顧無遮居士。

玉真相別出天台七世兒孫反見猜從此無聊入山去洞門不類昔時開。

示森如。

如何是佛乾矢橛舌頭大面頰赤秤錘落地活鱍鱍打碎磚向汝說有句無句交如織織得密微塵羅不出忽然失半夜落潭月從頭起更歇虛空卷作鐵方是實牢束三條篾依舊斧用鈯非舊日三生劫頭難出莫將馬糞空拈掇咄跌龍頭蛇尾相蟠結乾矢橛。

示王夫人濟炳。

函蓋乾坤句。

木毬拋出向人看輥輥如珠不在盤為問毬中真切意殼堅飛出鳳凰翰。

截斷眾流句。

三峽奔流上界來誰攜千嶂絕天堆舟人錯認橫江霧落盡征帆睥睨猜。

隨波逐浪句。

隱顯波濤半淺深不濡涓滴任浮沉千溪萬壑從茲竭猶向空江著意尋。

總頌。

口中無舌語方親破盡虛空不著塵兩眼只看雲漢遠應機千說不逢人。

黃金鎧甲杵千斤法會何曾不現身賢劫盡時應紹位只緣今古是童真。

三峰藏和尚語錄卷第十